%==============================================================================
% Questão 1
\chapter{}
\section{}
Seja um sistema de 2ª ordem descrito pela FRF
\begin{equation*}
  G(j\omega) = \frac{\omega_n^2}{\omega_n^2-\omega^2+2j\xi\omega_n\omega}.
\end{equation*}
Para tornar a notação mais compacta, usaremos a frequência normalizada
$r = \omega / \omega_n$. Logo,
\begin{equation} \label{eq:frfg}
  G(jr) = \frac{1}{1 - r^2 + 2 j \xi r}
\end{equation}

A magnitude de $G(jr)$ é dada por

\begin{equation} \label{eq:frfgmagdef}
  \lvert G(jr) \rvert = \sqrt{G(j\omega) \cdot \overline{G}(j\omega)}
\end{equation}

A substituição da Eq.\ \ref{eq:frfg} na Eq.\ \ref{eq:frfgmagdef} resulta em
\begin{align}
  \lvert G(jr) \rvert &= \left(
\frac{1}{1 - r^2 + 2 j \xi r} \frac{1}{1 - r^2 - 2 j \xi r}\right)^{\frac{1}{2}} \nonumber\\
    &= \left[(1-r^2)^2-(2 j\xi r)^2 \right]^{-\frac{1}{2}} \nonumber\\
    &= \left[(1-r^2)^2+(2 \xi r)^2 \right]^{-\frac{1}{2}} \label{eq:frfgmag}
\end{align}

Note que ambos os termos $(1-r^2)^2$ e $(2\xi r)^2$ são não-negativos. Consdierando
$\xi \neq 0$, se $1-r^2=0$, então
\begin{equation*}
  (2\xi r)^2 = (2\xi)^2r^2 = (2\xi)^2\cdot 1 = (2\xi)^2 > 0.
\end{equation*}
Por outro lado, se $(2\xi r)^2=0$, então $r=0$, logo
\begin{equation*}
  (1-r^2)^2=(1-0^2)^2=1 > 0.
\end{equation*}
Assim, é impossível ter ambos os termos nulos ao mesmo tempo, o que significa
que o denominador não se anula. Logo, $|G(j\omega)|$ não possui singularidades.

Pode-se rearranjar a Eq.\ \ref{eq:frfgmag} de forma a assumir a forma
\begin{equation} \label{eq:frfgmag2}
  \lvert G(jr) \rvert = \left[ 1 - 2r^2(1-2\xi^2)+r^4 \right]^{-\frac{1}{2}}
\end{equation}

Queremos calcular o valor de $r$ para o qual $|G(jr)|$ é máximo, então calculamos
sua derivada em relação a r
\begin{align}
  \frac{d|G(jr)|}{dr} &= -\frac{1}{2} \left[1-2r^2(1-2\xi r^2)+r^4\right]^{-\frac{1}{2}}
    \left[ -4r(1-2\xi^2) + 4r^3\right] \nonumber\\
      &= 2r \left[1-2r^2(1-2\xi r^2)+r^4\right]^{-\frac{3}{2}}
    \left[r^2 - (1-2\xi^2)\right] \label{eq:frfgmagder}
\end{align}

Analisando-se a Eq.\ \ref{eq:frfgmagder} é possível notar que para ter
$|g(jr_r)|=0$ deve-se ter ou $r_r=0$, que não é interessante, ou então
$r_r=\sqrt{1-2\xi^2}$. Logo, $\omega_r = \omega_n \sqrt{1-2\xi^2}$.

Sabendo o valor da frequência de ressonância, é possível calcular a magnitude
substituindo-se a expressão para $r_r$ na Eq.\ \ref{eq:frfgmag}. Assim,
tem-se

\begin{align}
  |G(jr_r)| &= \left[1-2\sqrt{1-2\xi^2}^2(1-2\xi^2)
    +\sqrt{1-2\xi^2}^4\right]^{-\frac{1}{2}}\nonumber\\
    &= \left[1-2(1-2\xi^2)(1-2\xi^2)+(1-2\xi^2)^2\right]^{-\frac{1}{2}}\nonumber\\
    &= \left[1-(1-2\xi^2)^2\right]^{-\frac{1}{2}} \nonumber\\
    &= \left[1-(1-4\xi^2+4\xi^4)\right]^{-\frac{1}{2}}\nonumber\\
    &= \frac{1}{2\xi\sqrt{1-\xi^2}} \label{eq:frfgmagres}.
\end{align}

\section{Solução alternativa}
Rearranjemos a Eq.\ \ref{eq:frfgmag2} de forma a obter
\begin{align}
  |G(jr)| &= [1-2r^2(1-2\xi^2)+r^4]^{-\frac{1}{2}}\nonumber\\
          &= [(4\xi^2-4\xi^4)-(4\xi^2-4\xi^4)+1-2r^2(1-2\xi^2)+r^4]^{-\frac{1}{2}}\nonumber\\
          &= [4\xi^2(1-\xi^2)+(1-4\xi^2+4\xi^4)-2r^2(1-2\xi^2)+r^4]^{-\frac{1}{2}}\nonumber\\
          &= [4\xi^2(1-\xi^2)+(1-2\xi^2)^2-2r^2(1-2\xi^2)+r^4]^{-\frac{1}{2}}\nonumber\\
          &= \{4\xi^2(1-\xi^2)+[r^2-(1-2\xi^2)]^2\}^{-\frac{1}{2}} \label{eq:frfgmagqform}
\end{align}
Como se deseja encontrar o valor de $r$ que maximiza $|G(jr)|$, é preciso minimizar
o denominador no 2º membro da Eq.\ \ref{eq:frfgmagqform}. Mas o denominador é
uma soma de dois termos positivos, sendo que um deles, $4\xi(1-\xi^2)$ não depende
de $r$. Logo, a única opção é escolher $r$ de forma a minimizar o outro termo,
$[r^2-(1-2\xi^2)]^2$. Mas sempre teremos $[r^2-(1-2\xi^2)]^2 \geq 0$, então
o valor de $r$ que minimiza o denominador e, por consequência, maximiza $|G(jr)|$
é $r = \sqrt{1-2\xi^2}$, que é o mesmo resultado obtido anteriormente. A magnitude
no pico de ressonância pode ser encontrada fazendo-se o cálculo da 
Eq.\ \ref{eq:frfgmagres}.
